\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{booktabs}


\geometry{top=3cm, bottom=2cm, left=3cm, right=2cm}

\definecolor{codebg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{kwcolor}{rgb}{0.0,0.3,0.7}
\definecolor{cmcolor}{rgb}{0.3,0.5,0.3}

\lstdefinestyle{nova}{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  keywordstyle=\color{kwcolor}\bfseries,
  commentstyle=\color{cmcolor}\itshape,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true, frame=single,
  numbers=left, numberstyle=\tiny,
  morekeywords={if,else,while,func,return,print,input}
}

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \centering

  {\large CENTRO UNIVERSITARIO UNINASSAU}\\[0.4cm]
  {\large CURSO DE CIENCIA DA COMPUTACAO}\\

  \vfill

  {\LARGE \textbf{NovaLang: Projeto de Compilador Basico}}\\[2.5cm]

  {\large \textbf{Integrantes:}}\\[0.4cm]
  {\large Lucas Azevedo da Rocha Cortez}\\[0.2cm]
  {\large Marcos Tulio Cicero Bezerra Magalhaes}\\[1.2cm]

  {\large Disciplina: Compiladores}\\[0.5cm]
  {\large Professor: Anderlan Henrique Batista Siqueira}\\

  \vfill

  {\large Maceio, 2026}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Introducao}

Este trabalho descreve o desenvolvimento de \textbf{NovaLang}, uma linguagem
de programacao educacional implementada em Python. O objetivo e demonstrar,
de forma pratica e didatica, os principios fundamentais da construcao de
compiladores, percorrendo as tres fases classicas: analise lexica, analise
sintatica e interpretacao \cite{aho2007}.

A linguagem foi projetada para suportar:
\begin{itemize}
  \item Operacoes matematicas ($+$, $-$, $\times$, $\div$) com precedencia
        correta e agrupamento por \texttt{()}, \texttt{[]} e \texttt{\{\}};
  \item Declaracao e chamada de funcoes com parametros e valor de retorno;
  \item Estrutura condicional \texttt{if}/\texttt{else};
  \item Laco de repeticao \texttt{while};
  \item Exibicao na tela via \texttt{print};
  \item Captura de entrada do usuario via \texttt{input}.
\end{itemize}

O desenvolvimento contou com auxilio de inteligencia artificial como ferramenta
de apoio, detalhada na Secao~\ref{sec:conclusao}.

\section{Gramatica da Linguagem}

A gramatica é definida em notacao \textbf{BNF}
(\textit{Backus-Naur Form}) \cite{louden1997}.

\begin{lstlisting}[style=nova, caption={Gramatica BNF de NovaLang}]
<programa>    ::= <instrucao>*
<instrucao>   ::= <atrib> | <if> | <while> | <func> | <print> | <return>
<atrib>       ::= IDENT '=' <expressao>
<expressao>   ::= <termo> (('+' | '-') <termo>)*
                | <expressao> OP_COMP <expressao>
<termo>       ::= <fator> (('*' | '/') <fator>)*
<fator>       ::= NUMERO | IDENT
                | '(' <expressao> ')'
                | '[' <expressao> ']'
                | '{' <expressao> '}'
                | <chamada_funcao> | <input>
<if>          ::= 'if' <expr> '{' <instrucao>* '}' ('else' '{' ... '}')?
<while>       ::= 'while' <expr> '{' <instrucao>* '}'
<func>        ::= 'func' IDENT '(' params? ')' '{' <instrucao>* '}'
<print>       ::= 'print' '(' <expr> ')'
<input>       ::= 'input' '(' STRING ')'
<return>      ::= 'return' <expr>
\end{lstlisting}

A hierarquia \texttt{expressao} $\rightarrow$ \texttt{termo} $\rightarrow$
\texttt{fator} implementa a precedencia matematica: $\times$ e $\div$
resolvem antes de $+$ e $-$; grupos entre delimitadores tem precedencia maxima.

\section{Analise Lexica}

A \textbf{analise lexica} e a primeira fase do compilador. Ela percorre o
codigo-fonte e agrupa caracteres em unidades chamadas \textbf{tokens}
— as menores unidades com significado.

\subsection{Tokens Reconhecidos}

A tabela abaixo lista todas as categorias de tokens reconhecidas pelo analisador lexico de NovaLang.

\begin{center}
{\small
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Token} & \textbf{Padrao (regex)} & \textbf{Exemplo} \\
\midrule
NUMERO   & \texttt{\textbackslash d+(\textbackslash.\textbackslash d+)?} & \texttt{42}, \texttt{3.14} \\
STRING   & \texttt{"[\^{}"]*"}         & \texttt{"Ola"} \\
IF       & \texttt{\textbackslash bif\textbackslash b}    & \texttt{if} \\
ELSE     & \texttt{\textbackslash belse\textbackslash b}  & \texttt{else} \\
WHILE    & \texttt{\textbackslash bwhile\textbackslash b} & \texttt{while} \\
FUNC     & \texttt{\textbackslash bfunc\textbackslash b}  & \texttt{func} \\
IDENT    & \texttt{[a-zA-Z\_]\textbackslash w*} & \texttt{x}, \texttt{soma} \\
OP       & \texttt{[+\textbackslash-*/]}        & \texttt{+}, \texttt{*} \\
OP\_COMP & \texttt{==|!=|<=|>=|<|>}    & \texttt{>=} \\
ATRIB    & \texttt{=}                  & \texttt{=} \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{center}

\subsection{Exemplo Comentado}

Entrada: \verb|resultado = (10 + [5 * 2]) - {3}|

\begin{lstlisting}[caption={Tokens gerados pelo lexer}]
('IDENT',    'resultado')   <- nome de variavel
('ATRIB',    '=')           <- atribuicao (nao e comparacao)
('LPAREN',   '(')           <- abre grupo com parenteses
('NUMERO',   10)            <- literal int (texto -> int)
('OP',       '+')           <- adicao
('LBRACKET', '[')           <- abre grupo com colchetes
('NUMERO',   5)
('OP',       '*')           <- multiplicacao (precedencia maior)
('NUMERO',   2)
('RBRACKET', ']')
('RPAREN',   ')')
('OP',       '-')           <- subtracao
('LBRACE',   '{')           <- abre grupo com chaves
('NUMERO',   3)
('RBRACE',   '}')
\end{lstlisting}

Calculo: $10 + (5 \times 2) - 3 = \mathbf{17}$

\section{Conclusao}
\label{sec:conclusao}

O projeto demonstrou como as tres fases de um compilador colaboram de
forma modular. A separacao em \texttt{lexer.py}, \texttt{parser.py} e
\texttt{interpreter.py} tornou o codigo extensivel e facilitou a depuracao
isolada de cada etapa.

\subsection{Uso de Inteligencia Artificial}

O modelo Claude (Anthropic) foi utilizado como ferramenta de apoio em
quatro situacoes:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Estrutura do lexer:} Sugestao do uso de \texttt{re.finditer}
        com grupos nomeados. Avaliado, compreendido e adotado.

\item \textbf{Precedencia matematica:} \texttt{2 + 3 * 4} retornava 20.
        A IA sugeriu a hierarquia \textit{parsear\_expressao}
        $\rightarrow$ \textit{parsear\_termo}.
        Implementado e validado.

  \item \textbf{Escopo de funcoes:} Variaveis locais vazavam para o escopo
        global. Corrigido com copia e restauracao do dicionario de ambiente.

  \item \textbf{Divisao por zero:} Sem mensagem amigavel. Corrigido com
        verificacao explicita antes da operacao.
\end{enumerate}

\subsection{Aprendizados}

Compiladores sao sistemas modulares com responsabilidades claras por camada.
A IA acelerou o desenvolvimento, mas cada sugestao foi compreendida e
validada antes de ser adotada. Como extensao futura: vetores, tipos
explicitos e mensagens de erro com numero de linha.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{aho2007}
  AHO, Alfred V. et al.
  \textit{Compiladores: Principios, Tecnicas e Ferramentas}.
  2. ed. Sao Paulo: Pearson, 2007.

\bibitem{louden1997}
  LOUDEN, Kenneth C.
  \textit{Compiler Construction: Principles and Practice}.
  Boston: PWS Publishing, 1997.
\end{thebibliography}

\end{document}
